\chapter[Considerações sobre os Elementos Textuais]{Introdução}

A tecnologia tem vindo a evoluir rapidamente e, com isto, nota-se o surgimento de
diversos desafios. Um destes desafios é a falta de programadores que possuam competências 
e qualificação necessárias para solucionar os mais diversos problemas presentes nos mais
variados projetos. Este fato está relacionado com a metodologia adotada no ensino de
programação e também com a falta de motivação por parte dos estudantes. \cite{7975788}.

\cite{inproceedings} afirma que uma das razões de os alunos não absorverem eficientemente
os conceitos relacionados à programação se dá pela falta de concentração dos mesmos frente
a exposição destes conteúdos na forma tradicional.

Segundo \cite{6624228}, jogos bem projetados representam bons motivadores, uma vez que passa a sensação de satisfação
e recompensa fazendo com que os jogadores persistam e fiquem engajados em realizar sua missões. Neste contexto, este poder
motivacional dos jogos, passou a ser utilizado em outros contextos que não estão relacionados diretamente aos jogos, uma prática 
conhecida atualmente como Gamificação do inglês \textit{gamification} {\itshape}.

Para \cite{Deterding:2011:GDE:2181037.2181040}, o termo gamificação pode ser definido como a utilização de elementos e mecânica de 
jogos em contextos não relacionados a jogos. Há uma grande variedade de ambientes que possuem elementos semelhantes a
características de jogos, muitos deles contendo: sistema de pontuação, feedbacks constantes e etc \cite{6624228}. São exemplos de ambientes
com características semelhantes a de jogos: Uri, Datacamp, Edx. No decorrer das próximas seções, será apresentado com maiores 
detalhes cada um destes ambientes.

A aprendizagem baseada na gamificação, preocupa-se em utilizar de mecanismos de jogos não para o entretenimento,
mas para o ensino. Os interessados no campo da gamificação trabalham para identificar o cenário e as condições 
que possam apoiar a integração de jogos aos ambientes de aprendizado. Vários cientistas e estudiosos no campo
da gamificação apontaram uma diversidade de elementos de jogos que permitem que eles sejam utilizados como
ferramentas de apoio ao aprendizado. Por exemplo: os jogos são bastante envolventes \cite{Dickey2005} e motivadores \cite{Prensky:2003:DGL:950566.950596}. Além destas características,
jogos são excelentes fontes para se adquirir experiência que são dificeis de serem fornecidas por meio de instruções tradicionais \cite{Arena2014}.

Os ambientes online gamificados de apoio ao ensino podem fornecer diversas ferramentas, entre elas: classificações, batalhas, fórums de discussões e etc.
De forma a incentivar os usuários a participarem das atividades propostas. 
Durante as competições e batalhas, os estudantes têm a possibilidade de aprender com outros jogadores e comparar suas habilidades, tornando o aprendizado mais
prazeroso \cite{LearningProgramming}. 

\section{Desenvolvimento}


O Desenvolvimento (Miolo ou Corpo do Trabalho) é subdividido em seções de 
acordo com o planejamento do autor. As seções primárias são aquelas que 
resultam da primeira divisão do texto do documento, geralmente 
correspondendo a divisão em capítulos. Seções secundárias, terciárias, 
etc., são aquelas que resultam da divisão do texto de uma seção primária, 
secundária, terciária, etc., respectivamente.

As seções primárias são numeradas consecutivamente, seguindo a série 
natural de números inteiros, a partir de 1, pela ordem de sua sucessão no 
documento.

O Desenvolvimento é a seção mais importante do trabalho, por isso exigi-se 
organização, objetividade e clareza. É conveniente dividi-lo em pelo menos 
três partes:

\begin{itemize}

	\item Referencial teórico, que corresponde a uma análise dos trabalhos 
	relevantes, encontrados na pesquisa bibliográfica sobre o assunto. 
	\item Metodologia, que é a descrição de todos os passos metodológicos 
	utilizados no trabalho. Sugere-se que se enfatize especialmente em (1) 
	População ou Sujeitos da pesquisa, (2) Materiais e equipamentos 
	utilizados e (3) Procedimentos de coleta de dados.
	\item Resultados, Discussão dos resultados e Conclusões, que é onde se 
	apresenta os dados encontrados a análise feita pelo autor à luz do 
	Referencial teórico e as Conclusões.

\end{itemize}

\section{Uso de editores de texto}

O uso de programas de edição eletrônica de textos é de livre escolha do autor. 

